# C# 名前付けのガイドライン概要

{{toc}}

以下では、マイクロソフトが公開しているC#のプログラミングにおける名前付け（naming、ネーミング）の方針について概要を説明する。なお、原本は2017年3月30日に公開されている「[名前付けのガイドライン](https://docs.microsoft.com/ja-jp/dotnet/standard/design-guidelines/naming-guidelines)」を参照すること。

---


## 用語説明

以下の文中で用いる基本的な単語について説明する。

- パスカル形式（Pascal casing）  
  英単語をつないで名称をつけ、各単語の先頭を大文字にする。「IO」のように2文字で構成される単語の一部は2文字とも大文字を利用してもよい。名称をアンダースコア（_）や空白、ハイフンで接続してはいけない。  

  ```cs
  // パスカル形式名称の例
  private string GetPascalCasedString()
  ```

- キャメル形式/キャメルケース（camel casing）  
  英単語をつないで名称をつけ、先頭の単語の1文字目は小文字、以降の単語は先頭を大文字とする。  

  ```cs
  // キャメルケース名称の例
  private stirng camelCasedString;
  ```

いずれもすべて大文字の名称は含まない。C言語などで使われていたすべて大文字でアンダースコアを使って単語をつなぐ定数スタイルなどは廃止されていることに注意すること。

---


## 大文字と小文字の規則

C#のプログラム中に登場する様々な名称は、その記述位置や用途ごとにパスカル形式、キャメル形式のいずれを使うかが定められている。原則として下記のルールに従うこと。


### パスカル形式を用いる名称

- 名前空間（namespace）の名称。
- クラス（型、class、type）の名称。
- インターフェース（interface）の名称。
- メソッドの（method）の名称。
- プロパティ（property）の名称。
- イベント（event)の名称。
- pulicフィールド（public field）（ただし原則としてpublicなフィールドは宣言せず、プロパティをもちいること）。

### キャメル形式を用いる名称

- privateなフィールド（private field）
- privateな変数（private variable）
- メソッドなどの引数（parameter）。

### 2文字の単語とパスカル形式

2文字で構成される単語をパスカル形式で記述する場合は下記の例に従う。

|元の単語|パスカル形式|備考|
|---|---|---|
|ID|Id||
|IO|IO|元々2語の頭文字であるため。
|OK|Ok||

---


## 名前付けの規則

次に、プログラム中に登場する様々な単語の選び方、命名方法の例を示す。ここですべてのケースについて触れることはできないため、記載された例を元に各自で推測して命名すること。

### 例外事項

他システムやプロジェクトの進行を円滑にすすめるため、以下のケースは後述の規約に対する例外とする。

- データベース関連の命名に影響を受けざるを得ない場合、データベース関連の命名規約を優先する。たとえば型付きデータセットを定義して利用する場合、クラス名やプロパティ名はデータベース側の命名をベースに自動生成されるため、必ずしも後述の規約に沿うとは限らない。そのような場合、例外として規約のチェック対象から外す。

- 外部システムや旧システムとのインターフェース、互換性のため命名規則に沿わない場合も規約のチェック対象外とする。


### クラスの名前

クラス名はパスカル形式とし、以下の規則に従う。

- 名称は原則として名詞、または名詞相当の語句や形容詞+名詞の形式を用いる。

- クラス名に「Class」という言葉を含めない。クラスとして宣言されている時点でクラスであることは自明であるため、敢えて書く必要は無い。  
  
  ```cs
  // 規約違反の例
  public class ExportDataClass {}
  ```

- クラス名に「クラスである」ことを示す接頭語や、用途、システム上の意味合いを含めた略語などの接頭語を付与しない。  

  ```cs
  // 規約違反の例
  // クラスの略称「Cls」をつけている。昔のVB/VBAの標準命名規則だったが今は使わない。
  public class ClsKeyData {}

  // 規約違反の例
  // 何か業務上の意味合いのある略称「Gmy」が冒頭についている。これが何であるかは
  // 一般的な技術者にはわからない。
  public class GmyImportData {}
  ```


### メソッドの名前

クラスや構造体が持つメソッドの名称は、原則として動詞、または動詞＋名詞という形式で命名する。日本語とは語順が逆で「行う」+「何を」という順序になることに注意。

- 動詞の例

  ```cs
  // 文字列を分割するメソッド。「分ける（split）」を用いている。
  public string Split(string targetString)
  ```

- 動詞+名詞の例

  ```cs
  // DBの行情報から製品名を取り出すメソッド。
  // 「とる（Get）」と名詞2語の「製品名（ProductName）」を用いている。
  public int GetProductName(DataRow sourceRow)
  ```

また、言語の型名などを含めた名称は用いない。たとえば「整数の値を取得する」という用途で「GetInt」といった名称をつけないようにする。このような場合は「Get」に続いて「何を取得するのか」が明瞭にわかる名称をつけること。


### プロパティの名前

クラスや構造体が持つプロパティの名称は、原則として名詞、または形容詞相当の単語+名詞という形式で命名する。ここでいう形容詞相当の単語とは、形容詞や、動詞に「ing」をつけた現在分詞、「ed」などをつけた過去分詞なども含まれる（例: ExportingData、CreatedObject）。

- 名詞のみの例

  ```cs
  // 対象の幅を取得/設定するプロパティ。幅（width）という名称をそのまま用いている。
  public int Width{get; set;}
  ```

- 形容詞相当の単語+名詞の例

  ```cs
  // 不正/誤った（invalid）+ 単語（words）という形式。
  public string InvalidWords{get; set;}
  ```

ありがちな間違いとしてプロパティに「GetValue」のようにメソッドと同じ名称をつけるケースがあるが、そもそも「値の取得と、設定」というプロパティならではの用途があることを考えると「Get」だけでは名前と挙動が一致しないという観点からも不適切であることがわかる。


### bool値を返すプロパティの名前

bool型の情報をやりとりするプロパティの場合、「～できる」や「～である」という肯定の意味で結果を扱える場合は、例外的に「Is～」「Can～」「Has～」といった名称をつけることもできる。この場合、後ろに来る単語は形容詞相当の単語（例: Is + 過去分詞形の動詞）や動詞（Can + 動詞）、または名詞（Has + 名詞）を指定できる。

- Isを使ったプロパティの例

  ```cs
  // 変化があったかどうかを外部から判定するプロパティとして
  // Isに「変化（change）」の過去分詞系をつけた例
  public bool IsChanged{get; set;}
  ```

- Canを使ったプロパティの例

  ```cs
  // 外部へデータをエクスポートできるかどうかの判定プロパティとして
  // Canに「外部へ出す（export）」の現在形をつけた例。
  public bool CanExport{get; set}
  ```

- Hasを使ったプロパティの例

  ```cs
  // 木構造を表すようなクラスが、子要素（サブノード）を持っているかを
  // 判定するプロパティの例。
  public bool HasSubNodes{get; set}
  ```


### 引数（パラメーター）の名前

メソッドなどの引数（パラメーター、parameter）の名称は、原則としてキャメル形式で命名し、以下の方針に従うこと。また、後述する「変数、プライベートフィールドの名前」の規則にも従うこと。

- 引き数名に型名や型名の略称を含めない。型は宣言部分で明白、かつ、Visual Studioの機能で簡単に参照できる。また、宣言部まで大量にスクロールしないと読めないような規模でメソッドを書くべきではないので、引数に型名を入れる意味はほとんど無い。

  ```cs
  // 規約違反の例
  // intを表す「i」やstringの略称「Str」などをつけている。これは禁止する。
  public string GetValues(int iInputValue, string sourceStr){}
  ```

- 引数を表す「argument」の略称などの接頭語、接尾語を含めない。昔のコーディングで使われたスタイルだが、すでに宣言部分で引数であることは自明、なおかつ、メソッド内では単なる変数であり引数であることを意識する必要はほとんど無い。

  ```cs
  // 規約違反の例
  pulbic string CreateConnectString(string argId, string argPassword){}
  ```

- 複数の引数に通し番号を打つことは可能な限り避け、できるだけ引き数名から用途や内容がわかるように命名する。ただし単純なデータ操作処理などで複数の類似した引数を扱う場合などは例外とする。

  ```cs
  // 規約違反の例。それぞれが何に使われるか一見してわからない。
  public int UpdateProductTable(int value1, string data1, string data2){}

  // 例外として許す例。3つのデータを均等に処理するようなケース。
  public string MergeData(DataRow row1, DataRow row2, DataRow row3){}
  ```


### 変数、プライベートフィールドの名前

クラス内全体で参照可能なプライベートフィールドや、メソッド、プロパティなどの内部で参照可能な変数の名称は下記の規則に従う。

- ハンガリアン記法を用いない。  
  変数名の冒頭に型名やシステム上の用途などを表す2文字～3文字程度の略称を接頭語としてつける命名法は用いない。かつての開発環境が貧弱だった時代にはこれが有用であったが、今は開発環境の充実で宣言の参照が容易であること、また、オブジェクト指向の採用によりクラスをはじめとした独自型が大量に生成されるため、統一した略称を付与することが困難になっていることが理由として挙げられる。

- 略語は極力回避する。  
  略称や短縮形は誤読や混乱の原因になる場合があるため、極力利用しない。

  ```cs
  // 不適切な略語の例
  private string startDt  // Dtが「Date」か「Data」か不明確
  private var winState // Winが「Windows」か「Window(Form)」か不明確
  ```

- スコープを表すような接頭語は用いない。  
  旧来のプログラミングで多様されていた「クラス等全体での参照（モジュール参照）」を表す「m_」や、「グローバルに参照可能」を表す「g_」といいった接頭語は開発環境の充実で不要になっている。用いないこと。

  ```cs
  // 不適切な変数名の例
  private int m_targetVal = 0;
  ```

- 1文字の変数名は可能な限り避ける。  
  ループのインデックスなどでiなどが多用されるが、多段ループ担った場合あ長い処理担った場合に誤読や見落としにつながるため、可能な限り避けること。できれば「index」や「idx」といった名称、または「targetRow」などのような名称を用いること。

- アンダースコアで始まる変数名は認めるが、可能であれば避けること。  
  プロパティ名に対応するフィールドなどで使われるアンダースコアで始まる変数名も、多用されると可読性の低下につながる。大量に発生する場合は自動プロパティなどによるフィールド変数の削減を検討するなどの措置をとること。

- 変数名末尾に連番をつけるような名称は可能な限り避けること。  
  同じような処理が何度も発生する場合などで「value1」「value2」「value3」といった名称が使われることがあるが後々のメンテナンスで混乱や誤記を招く可能性があるためできるだけ避けること。回避が困難な場合、メソッドの処理自体を分割したり、ループで代用できないかといった検討を行うこと。


---

## ローマ字の利用

プログラム中に登場させるローマ字についての方針を以下に示す。

- ローマ字のルールは[[コーディング規約（全般）]]に記載したとおりヘボン式の記法に従う。
- プログラム中の各種名称には、可能な限り英語での命名を心がける。ただ、業務上の特殊用語や英語名が一般的でない場合、ローマ字による和名がふさわしい場合がある。このような場合には、できれば「名詞はローマ字、動詞は英語」での命名を試みること。

  ```cs
  // 規約に沿わない例
  // 動詞「Get」を「Shutoku」と記載している
  public string ShutokuHinmokuName(){}
  // 動詞と名詞がローマ字で日本語の語順になっている
  public string HinmokuNameShutoku(){}
  ```

---